+++
title = "വിജ്ഞാനസമൂഹവും വിജ്ഞാനസമ്പദ്‌വ്യവസ്ഥയും"
description = ""
weight = 110
draft = false
toc = true
bref = ""
+++

{{< rawhtml >}}

<p>സമകാലീനസമൂഹത്തെ വിജ്ഞാനസമൂഹമെന്ന് വിശേഷിപ്പിച്ചുതുടങ്ങുന്നത് 1970 കളോടെയാണ്.
എണ്‍പതുകളോടെ ഇത് കൂടുതല്‍ വ്യാപകമായ തോതില്‍ ഉപയോഗിച്ചുതുടങ്ങി. വിജ്ഞാനസമൂഹം എന്ന ആദ്യകാല
പരികല്പനകളിലെല്ലാം അറിവ് ശക്തിയാകുന്നു (knowledge is power) എന്ന ചൊല്ലിന്റെ
സ്വാധീനം കാണാം. ഈ രംഗത്തെ ആദ്യപഥികനെന്ന് പറയാവുന്ന റോബര്‍ട്ട് ലെയ്ന്‍ (Robert E Lane)
ഉപയോഗിച്ച പദം അറിവുള്ള സമൂഹം (knowledgeable society) എന്നതായിരുന്നു. അറിവുള്ള
സമൂഹത്തെക്കുറിച്ച് 1960 കളില്‍ രൂപപ്പെട്ടുവന്ന ഒരു നിര്‍വചനം ഏതാണ്ട് ഇങ്ങനെയായിരുന്നു.
നിശ്ചിതമായ ചിന്ത, നിശ്ചിതമായ ജ്ഞാനശാസ്ത്രം, അല്ലെങ്കില്‍ ചുരുങ്ങിയ പക്ഷം
അറിവിനെക്കുറിച്ചുള്ള നിശ്ചിതമായ അറിവ് എന്നിവ അറിവുള്ള സമൂഹത്തിന്റെ സവിശേഷതയാണ്. 1969 ല്‍
പീറ്റര്‍ ഡ്രക്കര്‍ (Peter Drucker) എന്ന പണ്ഡിതനാണ് നോളജ് സൊസൈറ്റി എന്ന പദം ആദ്യമായി
ഉപയോഗിച്ചത്.</p>
<p>മാനവസമൂഹത്തെ അതതുകാലത്തെ സവിശേഷതകള്‍ക്കനുസരിച്ച് പ്രത്യേക പേരുകള്‍ നല്‍കി
വിശേഷിപ്പിച്ചുപോന്നിട്ടുണ്ട്. കാര്‍ഷിക സമൂഹം, വ്യാവസായിക സമൂഹം, മുതലാളിത്ത സമൂഹം തുടങ്ങിയ
വിശേഷണങ്ങള്‍ അങ്ങനെയാണ് രൂപംകൊള്ളുന്നത്. ഈയൊരു രീതിയുടെ തുടര്‍ച്ചയായാണ് ഇന്നത്തെ
മാനവസമൂഹത്തെ ‍ വിജ്ഞാനസമൂഹം എന്ന് വിശേഷിപ്പിക്കുന്നത്. ഉല്പാദന വ്യവസ്ഥയില്‍
മുമ്പെങ്ങുമില്ലാത്തവിധം അറിവിന് കൈവന്ന മേല്‍ക്കൈ മുന്‍നിര്‍ത്തിയാണിത്. മുമ്പ് ഒരിക്കലും
അനുഭവപ്പെടാത്ത തരത്തിലുള്ള വേഗതയിലും വ്യാപ്തിയിലുമാണ് ഇന്ന് വിജ്ഞാനമേഖലകള്‍ വളരുന്നത്.
കൃത്രിമ ബുദ്ധി, റോബോട്ടിക്‌സ്, ജീനോമിക്സ്, നാനോ ടെക്‌നോളജി തുടങ്ങിയ നവീനരംഗങ്ങളിലെ
മുന്നേറ്റങ്ങള്‍ മനുഷ്യരാശിയുടെ ഗതിവിഗതികളെ ഒട്ടാകെ മാറ്റിമറിക്കാന്‍ കെല്‍പ്പുള്ളവയാണ്.</p>
<p>ഖനിജങ്ങളെയും വലിയ ഫാക്ടറികളെയുമെല്ലാം അടിസ്ഥാനമാക്കിയുണ്ടായിരുന്ന ഉല്പാദനവ്യവസ്ഥയെ,
വൈജ്ഞാനികമണ്ഡലത്തില്‍ രൂപപ്പെട്ടുവരുന്ന പുത്തന്‍ അറിവുകള്‍ കൊണ്ട് പകരം വെക്കുന്നതാണ് വിജ്ഞാന
സമ്പദ്‌വ്യവസ്ഥയും ഉല്പാദനരീതികളും. വിജ്ഞാനമാണ് അത്തരമൊരു സമ്പദ്‌വ്യവസ്ഥയിലെ ചരക്കും
മൂലധനവുമെല്ലാം. പഴയ രീതിയിലുള്ള വ്യവസായങ്ങളെല്ലാം ഇതോടെ പൂര്‍ണമായി ഇല്ലാതാവുന്നു എന്നല്ല
ഇപ്പറഞ്ഞതിന് അര്‍ത്ഥം. വിജ്ഞാനാധിഷ്ഠിത ധാരയ്ക്ക് കൈവരുന്ന മേല്‍ക്കൈ ആണ് ഇവിടെ പ്രധാനം.
എന്നാല്‍ നവലിബലറിസം വിജ്ഞാനത്തെ ബൗദ്ധിക സ്വത്തവകാശ നിയമത്തില്‍ തളച്ചിട്ടിരിക്കുകയാണ്.
അറിവിനെ അടിസ്ഥാനമാക്കിയുള്ള ഉല്പാദനവ്യവസ്ഥയെ തങ്ങളുടെ നിയന്ത്രണത്തിലാക്കുക എന്ന
സാമ്രാജ്യത്വതന്ത്രത്തിന്റെ ഫലമാണിത്. അറിവിനെ കുത്തകവല്‍ക്കരിക്കാത്ത ഒരു സാഹചര്യം
നിലനിന്നാല്‍, മാനവവിഭവം കൊണ്ടും ജൈവസമ്പന്നത കൊണ്ടും മുന്നിട്ടുനില്‍ക്കുന്ന ഇന്ത്യയെപ്പോലുള്ള
രാജ്യങ്ങള്‍ക്ക് ഇത്തരമൊരു ലോകത്തില്‍ വലിയ കുതിപ്പുകള്‍ സൃഷ്ടിക്കാന്‍ കഴിയും. വിദ്യാഭ്യാസപരമായി
വലിയ കുതിച്ചുചാട്ടമുണ്ടാക്കാന്‍ കഴിഞ്ഞ കേരളം പോലുള്ള ഒരു പ്രദേശത്തിന് പ്രത്യേകിച്ചും.</p>
<p>മാനവസമൂഹം അതിന്റെ ആദ്യനാളുകള്‍ തൊട്ടേ ഓരോ ഘട്ടത്തിലും അതത് കാലഘട്ടത്തിനനുസരിച്ച
രീതിയില്‍ വിജ്ഞാനസമൂഹങ്ങളായിരുന്നു എന്നു പറയാം. ചരിത്രവും നരവംശശാസ്ത്രവുമെല്ലാം അതാണ്
നമ്മോട് പറയുന്നത്. ഇന്നത്തെ അതേ രൂപത്തിലല്ലെങ്കിലും ചരിത്രത്തിന്റെ വിവിധ ഘട്ടങ്ങളില്‍
അറിവിന്റെ നിയന്ത്രണം അസമത്വങ്ങള്‍ക്കും മാറ്റിനിര്‍ത്തപ്പെടലുകള്‍ക്കും പുറന്തള്ളലുകള്‍ക്കുമെല്ലാം
കാരണമാവുകയും ചെയ്തു. അനുഗൃഹീതമായ ഒരു വിഭാഗത്തിനു മാത്രമായിരുന്നു അറിവിനെ
എത്തിപ്പിടിക്കാന്‍ കഴിഞ്ഞിരുന്നത്. ഇത് സ്വാഭാവികമായും സാമൂഹിക സംഘര്‍ഷങ്ങളിലേക്ക് നയിച്ചു.
ജ്ഞാനോദയ കാലഘട്ടത്തിലാണ് ജനാധിപത്യം, തുറന്ന സമീപനം, അറിവിന്റെ പൊതുമണ്ഡലം തുടങ്ങിയ
ആവശ്യങ്ങള്‍ രൂപപ്പെടുന്നതും സ്വാതന്ത്ര്യം, തുല്യത, സാര്‍വദേശീയത തുടങ്ങിയ ആശയഗതികള്‍
വളര്‍ന്നുവികസിക്കുന്നതും എന്ന് നാം കഴിഞ്ഞ അധ്യായങ്ങളില്‍ കണ്ടു. അച്ചടിയുടെ വ്യാപനത്തോടെ,
പ്രത്യേകിച്ച്, അഴിച്ചുമാറ്റി പുനരുപയോഗിക്കാവുന്ന അച്ചുകള്‍ (movable type printing)
അച്ചടിരംഗത്ത് കടന്നുവന്നതോടെ വിജ്ഞാനവ്യാപനം പുതിയൊരു തലത്തിലേക്ക് കടന്നു. അതുവരെ
സമ്പന്ന/സവര്‍ണ വിഭാഗങ്ങള്‍ക്ക‍് മാത്രം പ്രാപ്യമായിരുന്ന അറിവ് സമൂഹത്തിന്റെ കീഴടരുകളിലേക്ക്
വലിയതോതില്‍ വ്യാപിക്കുകയും പൊതുവായ വിജ്ഞാനമണ്ഡലം എന്ന ആശയം വലിയൊരളവോളം
യാഥാര്‍ത്ഥ്യമാവുകയും ചെയ്തു.</p>
<p>ഇരുപതാം നൂറ്റാണ്ടിന്റെ രണ്ടാം പകുതിയില്‍ വിവരവിനിമയ സാങ്കേതികവിദ്യയുടെ രംഗത്തുണ്ടായ
കുതിച്ചുചാട്ടവും ഇന്റര്‍നെറ്റിന്റെ ആവിര്‍ഭാവവും വൈജ്ഞാനികരംഗത്തെ സവിശേഷമായ മറ്റൊരു
ഘട്ടത്തിലേക്ക് നയിച്ചു. പൊതുവായ വിജ്ഞാനമണ്ഡലം എന്ന സങ്കല്പത്തെ വലിയതോതില്‍
യാഥാര്‍ത്ഥ്യമാക്കാനുള്ള ഒരവസരം അതില്‍ ഉള്ളടങ്ങിയിട്ടുണ്ട്. അറിവിന്റെ സാര്‍വദേശീയമായ
ലഭ്യതയുടെയും പങ്കുവെക്കലിന്റെയും അടിസ്ഥാനശിലയായി അത് മാറേണ്ടതായിരുന്നു. എന്നാല്‍
യഥാര്‍ത്ഥത്തില്‍ സംഭവിച്ചത് എന്താണ്? പുതിയ ഒരുതരം വിടവ് കൂടി സമൂഹത്തിനിടയില്‍
രൂപപ്പെടുന്നതിലേക്കാണ് അത് നയിച്ചത്. ഡിജിറ്റല്‍ ഡിവൈഡ് എന്ന പേരില്‍ അതറിയപ്പെടുന്നു.</p>
<p>ആധുനിക വിവരസാങ്കേതികവിദ്യകളുടെ ലഭ്യത സൃഷ്ടിക്കുന്ന വിടവിനെയാണ് ഡിജിറ്റല്‍ ഡിവൈഡ് എന്ന്
വിശേഷിപ്പിക്കുന്നത്. ഏതാനും വര്‍ഷങ്ങള്‍ക്കുമുമ്പ് ടെലിഫോണിന്റെ ലഭ്യതയുമായി ബന്ധപ്പെടുത്തിയാണ്
ഇതിനെ കണ്ടിരുന്നെങ്കില്‍, ഇന്നത് പ്രധാനമായും ഇന്റര്‍നെറ്റിന്റെ ലഭ്യതയുമായി
ബന്ധപ്പെട്ടുകൊണ്ടാണ് സൂചിപ്പിച്ചുപോരുന്നത്. സാമ്പത്തിക- സാമൂഹിക സാഹചര്യങ്ങള്‍ മൂലം
വിവരസാങ്കേതികവിദ്യ പ്രാപ്യമല്ലാത്ത വ്യക്തികള്‍ തമ്മിലും, സമൂഹങ്ങള്‍ തമ്മിലും ഈ വിടവ്
നിലനില്‍ക്കുന്നു. വിശാലമായ അര്‍ത്ഥത്തില്‍ അത് രാഷ്ട്രങ്ങള്‍ തമ്മിലുള്ള വിടവായോ മേഖലകള്‍ തമ്മിലുള്ള
വിടവായോ മാറുന്നു. വികസിതരാജ്യങ്ങളുടെയും വികസ്വരരാജ്യങ്ങളുടെയും ഇടയില്‍ ഡിജിറ്റല്‍ വിടവ്
നിലനില്‍ക്കവെതന്നെ, വികസ്വരരാജ്യങ്ങള്‍ക്കകത്തെ ഉള്ളവനും ഇല്ലാത്തവനും തമ്മില്‍ ഈ അന്തരം
നിലനില്‍ക്കുന്നു. സാങ്കേതികവിദ്യകളിലുണ്ടായ കുതിച്ചുചാട്ടം വിവരങ്ങളുടെയും ആശയങ്ങളുടെയും മേലുള്ള
പ്രാപ്യത, വിതരണം, അധികാരം എന്നിവയെയെല്ലാം ഒരു ന്യൂനപക്ഷത്തിന് അനുഗുണമായ രീതിയിലേക്ക്
മാറ്റിമറിച്ചിരിക്കുന്നു. ലോകജനസംഖ്യയുടെ വലിയൊരു ഭാഗം ഇതിന്റെ നേട്ടങ്ങള്‍
എത്തിപ്പിടിക്കാന്‍ കഴിയാത്ത അവസ്ഥയിലാണിന്ന്. ഇതിനെ അഭിസംബോധന ചെയ്തുകൊണ്ടേ ഇന്ന്
വിജ്ഞാനസമൂഹമെന്ന ലക്ഷ്യത്തെക്കുറിച്ച് ചര്‍ച്ചചെയ്യാന്‍ കഴിയൂ.</p>
<p>ഇന്‍ഫര്‍മേഷന്‍ സൊസൈറ്റി അഥവാ വിവരസമൂഹം എന്നത് സാങ്കേതികവിദ്യകളിലുണ്ടാവുന്ന പുരോഗതിയെ
അടിസ്ഥാനപ്പെടുത്തിയ ഒന്നാണ്. എന്നാല്‍ വിജ്ഞാനസമൂഹമെന്നത് ഇതില്‍ നിന്ന് തികച്ചും വ്യത്യസ്തവും
സാമൂഹികവും നൈതികവും രാഷ്ട്രീയവുമായ വിശാല അര്‍ത്ഥതലങ്ങളെ ഉള്‍ക്കൊള്ളുന്നതുമാണ്.
അതുകൊണ്ടുതന്നെ വിജ്ഞാനസമൂഹങ്ങള്‍ ഉണ്ടാക്കിവച്ചിരിക്കുന്നതായ (ready made) ഏതെങ്കിലും
മോ‍ഡലുകളില്‍ ഒതുങ്ങുന്നതല്ല. ശാസ്ത്ര- സാങ്കേതികരംഗത്തെ പുരോഗതികളാല്‍ പ്രചോദിതമാകുന്നതും
സംസ്കാരം, ഭാഷ തുടങ്ങിയ നിരവധി ഘടകങ്ങളെ ഉള്‍ക്കൊള്ളുന്നതുമാണ് വിജ്ഞാനസമൂഹം.
വൈവിധ്യംകൊണ്ടും ശേഷികൊണ്ടും പരിപോഷിപ്പിക്കപ്പെടുന്ന ഒന്നാണത്. നിരന്തരമായി അറിവ്
സൃഷ്ടിക്കപ്പെടുക മാത്രമല്ല വിജ്ഞാനസമൂഹത്തില്‍ സംഭവിക്കുന്നത്. സൃഷ്ടിക്കപ്പെടുന്ന അല്ലെങ്കില്‍
പോഷിപ്പിക്കപ്പെടുന്ന അറിവിന്റെ പ്രസരണവും അവിടെ പ്രധാനമാണ്. ഇങ്ങനെ വിജ്ഞാനം
പ്രസരിപ്പിക്കപ്പെടുന്നതിലൂടെ ജനജീവിതത്തെ മെച്ചപ്പെടുത്താനും കഴിയേണ്ടതുണ്ട്. പുതുതായി
ഉല്പാദിപ്പിക്കപ്പെടുന്ന അറിവുകളും നാട്ടില്‍ നിലനില്‍ക്കുന്ന തനതായ അറിവുകളും സമന്വയിപ്പിക്കാനും
അവയെ നിരന്തരമായി പ്രയോജനപ്പെടുത്തി നാടിന്റെ സാമൂഹികവും രാഷ്ട്രീയവും സാമ്പത്തികവുമായ
പുരോഗതി ഉറപ്പുവരുത്താനും കഴിയുന്ന ഒന്നിനെയാണ് വിജ്ഞാനസമൂഹം എന്ന് നമുക്ക് വിളിക്കാന്‍
കഴിയുക.</p>
<p><img src="/Pictures/chp11_01.jpg"
style="width:16.51cm;height:12.524cm" /></p>
<p>ഇന്റര്‍നാഷണല്‍ ജേണല്‍ ഓഫ് നോളജ് ഏന്റ് ലേണിങ്ങ് അവതരിപ്പിച്ച വിജ്ഞാനസമൂഹം: അറിവിനും
പഠനത്തിനും ഒരു മാനിഫെസ്റ്റോ (The Knowledge Society: a manifesto for knowledge
and learning) യില്‍ വിജ്ഞാനസമൂഹത്തെ ഇങ്ങനെ വിശദീകരിക്കുന്നു.</p>
<p>"വിജ്ഞാനസമൂഹം എന്നത് നമ്മുടെ സമൂഹത്തിന്റെ തന്ത്രപരമായ നിലപാടാണ്. അറിവും
പഠനതന്ത്രങ്ങളും നടപ്പാക്കുന്നതിനുള്ള പ്രധാനവാഹനങ്ങൾ പുതിയ സാങ്കേതികവിദ്യകളും കൃത്യമായി
നിർവചിക്കപ്പെട്ട പഠനത്തിനായുള്ള പശ്ചാത്തലസൗകര്യങ്ങളുമാണ്. ഇവയെ സാമൂഹികവും സാമ്പത്തികവുമായ
കാഴ്ചപ്പാടിൽ നിന്നുകൊണ്ട് ചൂഷണം ചെയ്യുന്ന ഒരു സമൂഹത്തിന്റെ പുതിയ തന്ത്രപരമായ നിലപാടാണ്
വിജ്ഞാനസമൂഹം എന്നത്. ഇതിലെ അവസാന നാഴികക്കല്ല് അറിവ് നേടാനും പഠിക്കാനും എല്ലാവർക്കും
സാഹചര്യമുണ്ടാവുക എന്നതാണ്.</p>
<p>വിജ്ഞാനസമൂഹത്തെ നിർണയിക്കേണ്ടത് അതിന്റെ അസ്തിത്വത്തെയും സാമൂഹിക ബന്ധങ്ങളുടെയും
അടിസ്ഥാനത്തിൽ ആവണം. ഇത് അറിവിന്റെ പ്രയോഗവുമായി ബന്ധപ്പെട്ട ഉദ്ദേശ്യങ്ങളെ
ഏകീകരിച്ചുകൊണ്ടാവണം. ഇതിനായുള്ള ആദ്യസമീപനം വിജ്ഞാനസമൂഹത്തെ നിർമിക്കുക എന്നതാണ്. അത്
സാധ്യമാക്കേണ്ടത് വ്യക്തികൾ, സംഘടനകൾ, സാമൂഹിക കൂട്ടായ്മകൾ, അറിവിനെയും പഠനത്തെയും
ഉപയോഗപ്പെടുത്തുന്ന മറ്റ് സംഘങ്ങൾ എന്നിവയുടെയെല്ലാം സാധ്യതകൾ
ഉപയോഗപ്പെടുത്തിക്കൊണ്ടാവണം."</p>
<p>അഭിപ്രായപ്രകടനത്തിനുള്ള സ്വാതന്ത്ര്യം, വിദ്യാഭ്യാസത്തിനുള്ള അവകാശം, സമൂഹത്തിന്റെ
സാംസ്കാരികജീവിതത്തില്‍ സ്വതന്ത്രമായി പങ്കാളികളാവാനുള്ള അവകാശം തുടങ്ങിയ ഘടകങ്ങളുടെ
സാന്നിധ്യം കൊണ്ട് ആധുനിക വിവരസമൂഹം മുന്‍കാലങ്ങളിലെ വിജ്ഞാനസമൂഹ സങ്കല്പങ്ങളില്‍ നിന്നും
വേറിട്ടുനില്‍ക്കുന്ന ഒന്നായി മാറുന്നുവെന്ന് യുനെസ്കോ ചൂണ്ടിക്കാണിക്കുന്നു. വിവരങ്ങളെ
ഉപയോഗിച്ചുകൊണ്ട് മാനവപുരോഗതിക്കുവേണ്ടി വിജ്ഞാനം നിര്‍മിക്കാനും പ്രയോഗിക്കാനുമായി
തിരിച്ചറിയല്‍, ഉല്പാദിപ്പിക്കല്‍, ക്രമീകരിക്കല്‍, പരിവര്‍ത്തിപ്പിക്കല്‍, പ്രസരിപ്പിക്കല്‍ എന്നീ
ശേഷികളുള്ള സമൂഹങ്ങളാണ് വിജ്ഞാനസമൂഹങ്ങള്‍. ബഹുത്വം, കൂട്ടിച്ചേര്‍ക്കല്‍, ഐക്യപ്പെടല്‍, പങ്കാളിത്തം
എന്നിവയെല്ലാം ഉള്‍ക്കൊ ള്ളുന്ന ശക്തമായ സാമൂഹികവീക്ഷണം ഇവയ്ക്ക് ആവശ്യമാണെന്നും
വിജ്ഞാനസമൂഹങ്ങളിലേയ്ക്ക് (Towards Knowledge Societies) എന്ന യുനെസ്കോരേഖ
അടിവരയിടുന്നു. 'കേവലം വിവരങ്ങള്‍ ആര്‍ജിക്കുവാനുള്ള കഴിവുമാത്രമല്ല, അവയെ വിജ്ഞാനമായും
ധാരണയായും പരിവര്‍ത്തനം ചെയ്യാനും അതിലൂടെ തങ്ങളുടെ ഉപജീവനമാര്‍ഗം മെച്ചപ്പെടുത്തുംവിധം
ശാക്തീകരിക്കപ്പെടാനും തങ്ങളുടെ സമുദായങ്ങളുടെ സാമൂഹിക- സാമ്പത്തിക വികസനത്തിന് സംഭാവന
ചെയ്യാനും കഴിവുള്ള ജനസമൂഹങ്ങളെയാണ്' യുനെസ്കോ വിജ്ഞാനസമൂഹമെന്ന് വിശേഷിപ്പിക്കുന്നത്.</p>
<p>വിജ്ഞാനത്തെ പ്രയോജനപ്പെടുത്തിക്കൊണ്ട് മെച്ചപ്പെട്ട സമൂഹത്തെ കെട്ടിപ്പടുക്കുക എന്നതാണ്
യുനെസ്കോയുടെ ഈ ദര്‍ശനത്തിന്റെ അടിത്തറ. അത്തരമൊരവസ്ഥ രൂപപ്പെടണമെങ്കില്‍ വിപുലമായ തോതിലുള്ള
ജനാധിപത്യസംവിധാനങ്ങളുടെ വളര്‍ച്ച, എല്ലാ തരത്തിലുമുള്ള സംസ്കാരങ്ങളെയും ഭാഷകളെയും
വൈവിധ്യങ്ങളെയും ഉള്‍ക്കൊള്ളല്‍, ഗുണമേന്മയുള്ളതും സാര്‍വത്രികമായതുമായ വിദ്യാഭ്യാസം തുടങ്ങിയവ
യാഥാര്‍ത്ഥ്യമാവണം. ഡിജിറ്റല്‍ സാങ്കേതികവിദ്യകളും അവയെ പ്രയോജനപ്പെടുത്താന്‍ കഴിയുന്ന
ഇന്റര്‍നെറ്റ് സംവിധാനവും മനുഷ്യാവകാശങ്ങളായി മാറുന്ന ലോകമായിരിക്കുമത്. വിജ്ഞാനാര്‍ജനം,
വിജ്ഞാനസൃഷ്ടി, വിജ്ഞാനവിതരണം എന്നിവയ്ക്ക് പ്രാമുഖ്യം നല്‍കുന്നതോടൊപ്പം അതിനെ സമൂഹത്തിന്റെ
പുരോഗതിക്ക് പ്രയോജനപ്പെടുന്ന രീതിയില്‍ ഉപയോഗപ്പെടുത്തുകയും വേണം.</p>
<p>വിജ്ഞാനസമൂഹത്തെക്കുറിച്ച് യുനെസ്കോ മുന്നോട്ടുവെക്കുന്ന കാഴ്ചപ്പാടുകളെ ഇപ്രകാരം
ക്രോഡീകരിക്കാം.</p>
<p>1. വിജ്ഞാനസമൂഹങ്ങളില്‍ അറിവെന്ന ഘടകം ഭൂമി, തൊഴില്‍, മുതല്‍മുടക്ക് തുടങ്ങിയ ഘടകങ്ങളെ
പിന്നിലാക്കും. വിജ്ഞാനത്തെ വന്‍തോതില്‍ ഉപയോഗപ്പെടുത്തിയുള്ള ഉല്പാദനം, വിനിമയം, ഉപയോഗം
എന്നിവ അതിന്റെ മുഖമുദ്രയായിരിക്കും.</p>
<p>2. ഉല്പന്നങ്ങളുടെ വില നിശ്ചയിക്കുന്നത് പ്രധാനമായും അതുല്‍പ്പാദിപ്പിക്കാനാവശ്യമായ
വിജ്ഞാനത്തെ മുന്‍നിര്‍ത്തിയായിരിക്കും‍.</p>
<p>3. വിജ്ഞാനസമൂഹത്തില്‍ വലിയപങ്കും ഉന്നതവിദ്യാഭ്യാസം നേടിയവരായിരിക്കും. അവര്‍ മികച്ച
തൊഴില്‍ നൈപുണ്യവും നേടിയിരിക്കും.</p>
<p>4. വിവരസാങ്കേതികവിദ്യകളുടെ സാര്‍വത്രിക പ്രാപ്യത ഉണ്ടായിരിക്കും.</p>
<p>5. സമൂഹങ്ങള്‍ /രാഷ്ട്രങ്ങള്‍ വിദ്യാഭ്യാസത്തിലും ഗവേഷണത്തിലും വന്‍തോതില്‍ മുതല്‍മുടക്കും.</p>
<p>6. നിരന്തരമായ അറിവുകളുടെ പുതുക്കല്‍ സംഭവിക്കും‍.</p>
<p>7. സമൂഹത്തിലെ എല്ലാ വിഭാഗങ്ങളെയും പരിഗണിക്കുന്നതായിരിക്കും അത്. പുറന്തള്ളലല്ല,
ഉള്‍ക്കൊള്ളലാണ് വേണ്ടത്.</p>
<p>8. ജനങ്ങളെ വിജ്ഞാനസമൂഹത്തിന്റെ ഭാഗമാക്കാന്‍ (വിജ്ഞാനത്തിന്റെ ഉല്പാദനത്തിലും
ഉപയോഗത്തിലും) കഴിയുന്ന തരത്തിലുള്ള സംഘടനകളും സംവിധാനങ്ങളും വലിയ തോതിലുണ്ടാവും.</p>
<p><img src="/Pictures/chp11_02.jpg"
style="width:16.51cm;height:9.878cm" /></p>
<p>ആധുനിക സാങ്കേതികവിദ്യകളെ അടിസ്ഥാനമാക്കിയ വ്യവസായങ്ങളെ‍- വിശിഷ്യാ
വിവരസാങ്കേതികവിദ്യകളെ അടിസ്ഥാനമാക്കിയ വ്യവസായങ്ങളെ, വലിയതോതില്‍ പ്രയോജനപ്പെടുത്തുന്ന
സമ്പദ്‌വ്യവസ്ഥകളെയാണ് പൊതുവെ വിജ്ഞാനസമ്പദ്‍വ്യവസ്ഥകള്‍ എന്ന് പറഞ്ഞുവരുന്നത്. മാനവവിഭവവും
ബൗദ്ധികസമ്പത്തുമാണ് ഇവിടെ പ്രധാനം. 1990 കളോടെ പരക്കെ ചർച്ച ചെയ്യപ്പെട്ട – പ്രത്യേകിച്ച്
വികസിത രാജ്യങ്ങളിൽ - ഒരു വികസന മാതൃകയാണ് വിജ്ഞാനസമ്പദ്‍വ്യവസ്ഥ എന്നത്. പരമ്പരാഗത മൂലധന
നിക്ഷേപമാർഗങ്ങളിൽ നിന്ന് മാറി തൊഴിലാളികളുടെ അറിവ് വർധിപ്പിക്കുന്നതിന്
വിജ്ഞാനസമ്പദ്‌വ്യവസ്ഥ ഊന്നൽ നൽകുന്നു. തൊഴിലാളികളുടെ അറിവ് വർധിപ്പിക്കുന്നതുവഴി ഉല്പാദനക്ഷമത
കൂട്ടാം എന്ന സമീപനമാണ് ഇത് മുന്നോട്ടുെവക്കുന്നത്. ഇതിനു വേണ്ടതാകട്ടെ ഉന്നതവിദ്യാഭ്യാസം
പോലുള്ള മേഖലകളിൽ വലിയ തോതിൽ നിക്ഷേപം നടത്തുകയാണ്. കമ്പ്യൂട്ടർവൽക്കരണം, ബിഗ് ഡാറ്റ,
ഡാറ്റാവിശകലനം, ഓട്ടമേഷൻ, കൃത്രിമബുദ്ധി, റോബോട്ടിക്ക്സ് തുടങ്ങിയവയെ ഇത് വലിയതോതില്‍
ആശ്രയിക്കും. ബിസിനസ് കൺസൾട്ടന്റായ പീറ്റർ ഡക്കറാണ് ഈ ആശയം മുന്നോട്ടുവച്ചത്.
വിജ്ഞാനസമൂഹത്തിന്റെ വളർച്ചവഴി വലിയതോതില്‍ ഉള്‍ക്കൊള്ളല്‍ സ്വഭാവമുള്ള (inclussiveness)
ഒരു വികസനമാതൃകയ്ക്ക് രൂപം നല്‍കാന്‍ കഴിയും.</p>
<p>പക്ഷേ, യുനെസ്കോ മുന്നോട്ടുവെക്കുന്ന ആദര്‍ശാത്മക സമീപനമല്ല പ്രായോഗികമായി
രൂപപ്പെട്ടുകൊണ്ടിരിക്കുന്നത് എന്നതാണ് യാഥാര്‍ത്ഥ്യം. നോളജ് ഇക്കണോമിയുടെ കാണാപ്പുറങ്ങള്‍ എന്ന
ലേഖനത്തില്‍ മൂലധനവ്യവസ്ഥയുടെ പുതിയ രൂപമാണ് വിജ്ഞാനസമ്പദ്‌വ്യവസ്ഥയെന്ന് ഡോ രാജന്‍ ഗുരുക്കള്‍
ചൂണ്ടിക്കാണിക്കുന്നു. വിജ്ഞാനത്തെ ചരക്കായി മാറ്റുകയും ലാഭംകൊയ്യാനുള്ള ഉപാധിയാക്കി
മാറ്റുകയും ചെയ്യുകയാണ് ഇന്ന് മുതലാളിത്തം ചെയ്യുന്നത്. അദ്ദേഹത്തിന്റെ അഭിപ്രായത്തില്‍
'സായന്‍സിക- സാങ്കേതിക സങ്കരവിഷയങ്ങളിലെ വ്യാവസായികമൂല്യമുള്ള പുതിയ അറിവുകളുടെ ഉല്പാദനവും
ബൗദ്ധികസ്വത്തവകാശം, പേറ്റന്റ് തുടങ്ങിയവയുമായി ബന്ധപ്പെട്ടുള്ള വിനിമയവും വഴി ഭീമമായ
ലാഭസമാഹരണവും നടത്തുന്ന സമ്പദ്‌വ്യവസ്ഥയുടെ പേരാണ് നോളജ് ഇക്കണോമി. ഇതിനെ ടെക്നോ
കാപ്പിറ്റലിസം എന്ന് വിളിക്കാമെന്നും ഗുരുക്കള്‍ അഭിപ്രായപ്പെടുന്നു. ശാസ്ത്ര- സാങ്കേതിക
മേഖലയിലെ നവീന ഗവേഷണങ്ങളെല്ലാം ഭീമന്‍ കോര്‍പ്പറേറ്റുകളുടെ വരുതിയിലാണിന്ന്.
ജ്ഞാനോല്പാദനത്തിന്റെ പ്രാധാന്യം ഉയര്‍ത്തിപ്പിടിച്ചുകൊണ്ട് ജ്ഞാനസമ്പദ്‌വ്യവസ്ഥയെ അദ്ദേഹം
എതിര്‍ക്കുന്നു.</p>
<p>ജ്ഞാനസമ്പദ്‌വ്യവസ്ഥ എന്ന സങ്കല്പത്തെ നമുക്ക് പൂര്‍ണമായും നിരാകരിക്കാന്‍ കഴിയുമോ?
ജ്ഞാനോല്പാദനത്തെ മൂലധനശക്തികളില്‍ നിന്ന് മോചിപ്പിക്കുക എന്നത് ഇന്നത്തെ ഏറ്റവും പ്രധാനപ്പെട്ട
രാഷ്ട്രീയദൗത്യമായി ഏറ്റെടുക്കുകയല്ലേ വേണ്ടത്. അറിവിന്റെ സാര്‍വത്രികത എന്നത്
യാഥാര്‍ത്ഥ്യമായിത്തീരണം. മാനവരാശിയുടെ പൊതുസ്വത്തായ അറിവുകളെ ചൂഷണത്തിനുപയോഗിക്കുന്ന
ബൗദ്ധിക സ്വത്തവകാശ നിയമം പൊളിച്ചെഴുതേണ്ടതുണ്ട്. അത് യാഥാര്‍ത്ഥ്യമാക്കാന്‍ കഴിയുംവിധമുള്ള
രാഷ്ട്രീയാന്തരീക്ഷസൃഷ്ടിയാണ് പ്രധാനം. ഇത് എളുപ്പത്തില്‍ നടക്കുന്ന പ്രക്രിയയാണെന്ന
മൂഢവിശ്വാസത്തില്‍ നിന്നല്ല പറയുന്നത്. നവലിബറല്‍ നയങ്ങള്‍ക്കും സാമ്രാജ്യത്വശക്തികള്‍ക്കുമെതിരെയുള്ള
വിശാലമായ സമരത്തിന്റെ ഭാഗമാണത്. സ്വതന്ത്ര സോഫ്റ്റ്‌വെയര്‍ പ്രസ്ഥാനം, വിക്കിപീഡിയ, ഓപ്പണ്‍
ആക്സസ് തുടങ്ങിയതുപോലുള്ള സംരംഭങ്ങളുടെ പ്രസക്തി ഇവിടെയാണ്. അവയെക്കുറിച്ച് അടുത്ത അധ്യായത്തില്‍
നമുക്ക് ചര്‍ച്ച ചെയ്യാം.</p>
<h3 class="section-head" id="കേരളം വിജ്ഞാനസമൂഹമെന്ന നിലയില്‍"><a href="#കേരളം വിജ്ഞാനസമൂഹമെന്ന നിലയില്‍">കേരളം വിജ്ഞാനസമൂഹമെന്ന നിലയില്‍</a></h3>
<p>വിജ്ഞാനസമ്പദ്‌വ്യവസ്ഥയെന്ന നിലയിലേക്ക‍് കേരളസമൂഹത്തെ പരിവര്‍ത്തിപ്പിക്കുകയെന്ന കാര്യം
കേരളവികസന ചര്‍ച്ചകളില്‍ വലിയ പ്രാധാന്യത്തോടെ ഉള്‍പ്പെടുത്തേണ്ട ഒന്നാണ്. സംസ്ഥാനത്തിന്റെ
വികസനത്തിന് വലിയ സാധ്യതകള്‍ അത് തുറന്നിടുന്നുണ്ട്. കേരളം അറിവിനെ ഉല്പാദിപ്പിക്കുന്നതോടൊപ്പം
മറ്റു സ്ഥലങ്ങളിലെ അറിവിനെയും അറിവ് ഉല്പന്നങ്ങളെയും വൻതോതിൽ ഉപയോഗിക്കുന്ന പ്രദേശമാണ്.
അതിനാൽ വിജ്ഞാനസമൂഹം എന്നതിലപ്പുറം ഏത് മേഖലയിൽ നിന്നും എവിടെ നിന്നും പരമാവധി
അറിവിനെ കണ്ടെത്തി ഉപയോഗിക്കുന്ന വിജ്ഞാനാധിഷ്ഠിത സമൂഹം (Knowledge based society)
എന്നതിനാവണം മുന്‍ഗണന. കേരളത്തിലെ എല്ലാ വികസനരംഗങ്ങളിലും ആധുനികീകരണം നടക്കണം.
അറിവിന്റെ സാർവത്രികത, ശാസ്ത്രബോധം, പാരിസ്ഥിതിക പരിഗണന എന്നിവയൊക്കെ
ചേർന്നതായിരിക്കണം ആധുനികീകരണത്തിന്റെ കാതല്‍. കേരളത്തില്‍ നിലവിലുള്ള നിരവധിയായ
ഗവേഷണസ്ഥാപനങ്ങളെയും ഉന്നതവിദ്യാഭ്യാസ സ്ഥാപനങ്ങളെയും ഏകോപിപ്പിക്കുകയും സുഘടിതമാക്കുകയും
ചെയ്യേണ്ടതുണ്ട്. വളരെ വിപുലമായ അക്കാദമികവും ജനകീയവുമായ ചര്‍ച്ചകള്‍ ഈ വിഷയത്തില്‍
നടക്കേണ്ടതുണ്ട്.</p>
<p>കേരളത്തില്‍ നടക്കുന്ന വിജ്ഞാനസമൂഹ ചര്‍ച്ചകള്‍ പ്രധാനമായും ഊന്നുന്നത് ഉന്നതവിദ്യാഭ്യാസ
മേഖലയുമായും ശാസ്ത്ര-സാങ്കേതിക രംഗവുമായും ബന്ധപ്പെട്ടാണ്. തീര്‍ച്ചയായും വിജ്ഞാനസമൂഹ
ചര്‍ച്ചകളില്‍ ഏറ്റവും പ്രധാനപ്പെട്ട കാര്യങ്ങളാണ് ഇവ എന്നതില്‍ തര്‍ക്കമില്ല. അടിയന്തിരമായ
ഇടപെടല്‍ എന്ന നിലയിലും അതിന് പ്രസക്തിയുണ്ട്. എന്നാല്‍, അടിത്തറയായ സ്കൂള്‍ വിദ്യാഭ്യാസത്തെ
പരിഗണിക്കാതെ ഉന്നതവിദ്യാഭ്യാസ മേഖലയില്‍ മാത്രം ഇടപെടലുകള്‍ നടത്തുന്നതുകൊണ്ട് ഉദ്ദേശിച്ച
ഫലം ലഭിക്കില്ല. അത് കതിരിന്മേല്‍ വളം വെക്കുന്ന പ്രവൃ‍ത്തിയായി മാറുകയേ ഉള്ളൂ.
ഉന്നതവിദ്യാഭ്യാസ രംഗത്തെ നിര്‍ണയിക്കുന്നതില്‍ വളരെ പ്രധാനപ്പെട്ട ഘടകമാണല്ലോ
സ്കൂള്‍വിദ്യാഭ്യാസം. ഇന്നത്തെ സ്കൂള്‍വിദ്യാഭ്യാസം കുട്ടികളില്‍ അന്വേഷണത്വര വളര്‍ത്തുന്നുണ്ടോ,
വിമര്‍ശനാത്മകമായി കാര്യങ്ങള്‍ ഉള്‍ക്കൊള്ളാനും അതുവഴി സമൂഹത്തിന്റെ പ്രശ്നങ്ങളിലേക്ക് അവരുടെ
ശ്രദ്ധ തിരിക്കാനും കഴിയുന്നുണ്ടോ തുടങ്ങിയ കാര്യങ്ങള്‍ ഗൗരവതരമായ പരിശോധനകള്‍ക്ക്
വിധേയമാക്കേണ്ടതുണ്ട്. വിജ്ഞാനസമൂഹ നിര്‍മിതിയിലേക്ക് നയിക്കാനാവും വിധം സ്കൂള്‍
വിദ്യാഭ്യാസത്തെ സമഗ്രമായി പുതുക്കിപ്പണിയേണ്ടതുണ്ട്.</p>
<p>രണ്ടാമത്തെ കാര്യം, വിജ്ഞാനസമൂഹമെന്നാല്‍ ശാസ്ത്ര-സാങ്കേതിക മേഖലയുമായി മാത്രം
ബന്ധപ്പെട്ടതല്ല എന്ന് തിരിച്ചറിയലാണ്. എല്ലാ വിഷയമേഖലകളിലും അറിവുല്പാദനം നടക്കണം.
നിരവധി പുതിയ മേഖലകള്‍ കോഴ്സുകളുടെ ഭാഗമായി മാറണം. അവയിലേക്ക് വിദ്യാര്‍ത്ഥികളെ
ആകര്‍ഷിക്കാന്‍ കഴിയണം. അങ്ങനെ ചെയ്തുകൊണ്ടേ കേരളത്തില്‍ പ്രൊഫഷണല്‍
വിദ്യാഭ്യാസമേഖലകളിലേക്കുള്ള ഇന്നത്തെ കുത്തൊഴുക്കിന് തടയിടാനും സാധിക്കൂ. ഒരുവേള,
ഹയര്‍സെക്കന്‍ഡറി വിദ്യാഭ്യാസത്തിന്റെ ലക്ഷ്യം തന്നെ മെഡിക്കല്‍- എഞ്ചിനീയറിങ്ങ്
പ്രവേശനപരീക്ഷകള്‍ക്ക് കുട്ടികളെ തയ്യാറാക്കുകയാണെന്ന് കരുതുന്നവരുണ്ട്.</p>
<p>മൂന്നാമതായി, ഒരു വിജ്ഞാനസമൂഹമായി മാറണമെങ്കില്‍ വലിയ തോതില്‍ വിജ്ഞാനം ഇവിടെ
ഉല്പാദിപ്പിക്കാന്‍ കഴിയണം. വിഷയത്തില്‍ അവഗാഹമുണ്ടാകുമ്പോഴേ വിജ്ഞാനോല്പാദനം നടക്കൂ.
ഉന്നതബിരുദങ്ങള്‍ നേടി എന്നതുകൊണ്ട് ഒരാള്‍ക്ക് ആ വിഷയത്തില്‍ അവഗാഹമുണ്ടായി എന്നര്‍ത്ഥമില്ല.
അവഗാഹം രൂപപ്പെടാന്‍ നല്ലത് സ്വന്തം ഭാഷയില്‍ കാര്യങ്ങള്‍ മനസ്സിലാക്കലാണ്. പ്രൈമറിതലത്തിലുള്ള
മാതൃഭാഷാധിഷ്ഠിത പഠനത്തിന്റെ പ്രാധാന്യം ഇവിടെയാണ് പ്രസക്തമാവുന്നത്. ഒപ്പം, ആധുനിക
വിജ്ഞാനമേഖലകളെ കൈകാര്യം ചെയ്യാന്‍ കഴിയും വിധം മലയാളഭാഷയെ പരിവര്‍ത്തിപ്പിക്കുകയും വേണം
(വിജ്ഞാനഭാഷയെക്കുറിച്ച് വിശദമായി അധ്യായം 13 ല്‍ ചര്‍ച്ച ചെയ്യുന്നുണ്ട്). ഭാഷകളുടെ
പ്രശ്നത്തെക്കൂടി അഭിസംബോധന ചെയ്തേ വിജ്ഞാനസമൂഹനിര്‍മിതി സാധ്യമാകൂ എന്ന് യുനെസ്കോരേഖ
അഭിപ്രായപ്പെടുന്നു. ലോകത്ത് നിലനില്‍ക്കുന്ന ബഹുഭാഷാസ്വഭാവവും (Multilingualism)
ബഹുസംസ്കാരങ്ങളും സംരക്ഷിക്കപ്പെടേണ്ടതുണ്ട്. തനത് അറിവുകളുടെ സംരക്ഷണത്തിലും‍
പ്രാദേശികഭാഷകളുടെ റോള്‍ വളരെ പ്രധാനപ്പെട്ടതാണ്.</p>
<p>കേരളത്തിലാണെങ്കില്‍ സ്കൂള്‍വിദ്യാഭ്യാസരംഗത്ത് മാതൃഭാഷ ഗുരുതരമായ പ്രതിസന്ധികളെ
നേരിട്ടുകൊണ്ടിരിക്കുകയാണ്. മാതൃഭാഷയിലുള്ള പഠനഗവേഷണങ്ങള്‍ക്ക് മുന്‍ഗണന നല്‍കണം. പഠിതാക്കളുടെ
അതത് മേഖലയിലെ അറിവുതേടലിനു മുന്നില്‍ ഇംഗ്ലീഷ്ഭാഷ ഒരു തടസ്സമായി മാറരുത്.
ഉന്നതവിദ്യാഭ്യാസരംഗത്തുനിന്ന് ഇംഗ്ലീഷ് അപ്പാടെ ഒഴിവാക്കണമെന്നല്ല ഇതിന്റെ വിവക്ഷ.
വിദ്യാഭ്യാസത്തിന്റെ ഏത് ഘട്ടം വരെയും വിദ്യാര്‍ത്ഥി ആഗ്രഹിക്കുന്ന പക്ഷം മലയാളം ഉപയോഗിക്കാന്‍
കഴിയണം. അത്തരക്കാരെ കഴിവുകുറഞ്ഞവരായോ രണ്ടാംകിടക്കാരായോ കാണരുത്. ഗവേഷണപ്രബന്ധങ്ങള്‍
മലയാളത്തില്‍ പ്രസിദ്ധീകരിക്കാനുള്ള കിടയറ്റ ജേണലുകള്‍ ഉണ്ടാവുമെന്ന് ഉറപ്പുവരുത്തേണ്ടതുണ്ട്.
വിജ്ഞാനസമൂഹമെന്നാല്‍ അറിവിന്റെ ഉല്പാദനം മാത്രമല്ല, അതിന്റെ പ്രസരണം കൂടിയാണെന്ന് നേരത്തെ
പറഞ്ഞു. നമ്മുടെ ഗവേഷണശാലകളില്‍ ഉരുത്തിരിയുന്ന പുത്തനറിവുകള്‍ എങ്ങനെയാണ് കാര്‍ഷികരംഗത്തേക്കും
മൃഗസംരക്ഷണ രംഗത്തേക്കുമൊക്കെ എത്തിച്ചേരുക. അതിന് അക്കാര്യങ്ങള്‍ ജനങ്ങളുടെ ഭാഷയില്‍ വിനിമയം
ചെയ്യാന്‍ കഴിയണം. അവരുമായി ചര്‍ച്ച ചെയ്യാന്‍ കഴിയണം. ഇന്ന് പല വിദഗ്ധര്‍ക്കും അതിന്
കഴിയുന്നില്ല. തന്റെ ഗവേഷണമേഖലയിലെ കാര്യങ്ങള്‍ ‍നാട്ടുകാരുടെ മുന്നില്‍ അവര്‍ക്ക് മനസ്സിലാവുന്ന
ഭാഷയില്‍ അവതരിപ്പിക്കാന്‍ കഴിഞ്ഞതിന്റെ സന്തോഷം ശാസ്ത്രജ്ഞനായ റാം മിശ്ര അദ്ദേഹത്തിന്റെ ഒരു
ലേഖനത്തില്‍ (Science in vernacular language: A boon or a bane) പങ്കുവെക്കുന്നു.
അതിന് സഹായകമായത് തന്റെ പ്രാഥമിക വിദ്യാഭ്യാസം മാതൃഭാഷയിലായിരുന്നതാണെന്ന് അദ്ദേഹം
തിരിച്ചറിയുന്നു. ഇന്ത്യയില്‍ ശാസ്ത്രം പുഷ്ടിപ്പെടാന്‍ പ്രാദേശികഭാഷകളിലൂടെയുള്ള ശാസ്ത്രപഠനത്തെ
പ്രോത്സാഹിപ്പിക്കേണ്ടതുണ്ടെന്നാണ് അദ്ദേഹത്തിന്റെ അഭിപ്രായം. മാതൃഭാഷയില്‍ ശാസ്ത്രവിഷയങ്ങള്‍
പഠിപ്പിക്കുന്നത് കുട്ടികള്‍ക്ക് ഉന്നതവിദ്യാഭ്യാസരംഗത്ത് പ്രശ്നങ്ങള്‍ സൃഷ്ടിക്കുമെന്നാണ് പല
രക്ഷിതാക്കളും കരുതുന്നത്. നിരവധി വര്‍ഷം മെഡിക്കല്‍ കോളേജില്‍ അധ്യാപകരായിരുന്ന പലരും തങ്ങളുടെ
അനുഭവം അങ്ങനെയല്ലെന്ന് രേഖപ്പെടുത്തുന്നു. മലയാളമാധ്യമത്തിലൂടെ പഠിച്ചുവന്ന കുട്ടികള്‍ക്ക്
കോഴ്സിന്റെ ആദ്യകാലത്ത് ചില ബുദ്ധിമുട്ടുകള്‍ അനുഭവപ്പെടാറുണ്ടെന്നത് ശരിയാണ്. എന്നാല്‍ ഏതാനും
മാസങ്ങള്‍ കൊണ്ട് അവര്‍ അതിനെ മറികടക്കുകയും ഇംഗ്ലീഷ് മാധ്യമത്തിലൂടെ വിദ്യാഭ്യാസം
നേടിയവരുടെ മുന്നില്‍ കടക്കുകയും ചെയ്യുന്നു. കാരണം വിഷയത്തിന്റെ അടിസ്ഥാനമുറച്ചത്
മാതൃഭാഷയിലൂടെ പഠിച്ച കുട്ടികള്‍ക്കാണ് എന്ന് അവര്‍ തിരിച്ചറിയുന്നു.</p>
<p>നാലാമത്തെ കാര്യം, അറിവിന്റെ നിയന്ത്രണവുമായി ബന്ധപ്പെട്ടതാണ്. ആദ്യ അധ്യായങ്ങളില്‍ നാം
കണ്ടതുപോലെ പുതുതായി നിര്‍മിക്കുന്ന ഒരറിവും - അത് ഏത് മേഖലയുമായി ബന്ധപ്പെട്ടതായാലും- സ്വയംഭൂ
അല്ല. അതുവരെ മാനവരാശി ആര്‍ജിച്ച അറിവുകളുടെ അടിത്തറയില്‍ നിന്നാണ് പുതിയ അറിവ്
രൂപപ്പെടുന്നത്. എന്നാല്‍ ഇന്ന് അറിവ് പൊതുസഞ്ചയത്തിലേക്ക് കൂട്ടിച്ചേര്‍ക്കപ്പെടാതെ ലാഭം
കൊയ്യാനുള്ള ഒരുപാധിയായി മാറ്റപ്പെടുന്നു. ബൗദ്ധികസ്വത്തവകാശ നിയമത്തിന്റെ പരിധിയിലാണ് അത്
വരുന്നത്. കോര്‍പ്പറേറ്റ് കമ്പനികള്‍ പുതിയ അറിവുകളെ കുത്തകയാക്കുന്നു. അറിവുല്പാദിപ്പിക്കുന്നത്
വ്യക്തികളാണെങ്കിലും അതിന്റെ ലാഭം കുത്തകക്കമ്പനികളിലേക്ക് പോവുന്നു. ഈ സ്ഥിതി മാറിയേ പറ്റൂ.
അറിവിന്റെ സാര്‍വത്രികവത്കരണം എന്ന രാഷ്ട്രീയലക്ഷ്യത്തോട് നമ്മുടെ നയപരിപാടികളും
പ്രവര്‍ത്തനങ്ങളും കണ്ണിചേര്‍ക്കേണ്ടതുണ്ട്.</p>
<p>നവലിബറല്‍‍ മുതലാളിത്തം മുന്നോട്ടുവെക്കുന്ന വിജ്ഞാനസമൂഹ സങ്കല്പത്തില്‍ കണ്ണിചേര്‍ന്ന് ആഗോള
തൊഴില്‍ വിപണിയില്‍ കുറച്ചുപേര്‍ക്ക് അവസരങ്ങള്‍ ഉറപ്പിക്കുക എന്നതായിരിക്കരുത് കേരളം
മുന്നോട്ടുവെക്കുന്ന വിജ്ഞാനസമൂഹ സങ്കല്പം. അത് ജനതയുടെ ശേഷികളെ തുറന്നുവിടാനും സമൂഹത്തിന്
പ്രയോജനപ്പെടുത്താനും‍ കഴിയും വിധം ജനാധിപത്യത്തിലൂന്നുന്നതും ജ്ഞാനോല്പാദനത്തിന്റെ
പുത്തന്‍മേഖലകള്‍ തുറക്കുന്നതുമായിരിക്കണം. നാടിന്റെ പ്രശ്നങ്ങളെ അഭിസംബോധന ചെയ്യാനും
പരിഹാരങ്ങള്‍ തേടാനും അതിന് കഴിയണം. പുതിയ വികസനപാത കണ്ടെത്താന്‍ കഴിയുംവിധം നാടിന്റെ
തനതായ ശേഷികളെ കണ്ടെടുക്കാനും സമഗ്രമായി കൂട്ടിച്ചേര്‍ക്കാനുമാവണം. അതിനുതകും വിധം നമ്മുടെ
വിദ്യാഭ്യാസക്രമത്തെ ഒരുക്കിനിര്‍ത്തുകയെന്നത് കാലത്തിന്റെ ആവശ്യമാണ്. നിരന്തരം ചോദ്യങ്ങള്‍
ഉയര്‍ത്താനും അവയ്ക്കുള്ള ഉത്തരം തേടാനും പ്രാപ്തമായ ഒരു തലമുറയ്ക്കേ ഇത്തരത്തിലുള്ള മാറ്റം
സൃഷ്ടിക്കാനാവൂ.‌</p>
<nav class="pagination pager flat">
    <ul>
        <li class="prev">
            <span class="label tag">Prev</span>
            <a href="../10_arivum_padanavum">അറിവും പഠനവും</a>
        </li>
        <li class="next">
            <span class="label tag">Next</span>
            <a href="../12_swathanthra_vijnanavum_swathanthralabhyathayum">സ്വതന്ത്രവിജ്ഞാനവും സ്വതന്ത്രലഭ്യതയും</a>
        </li>
    </ul>
</nav>
{{< /rawhtml >}}
